在黑暗中等候（戴耀廷）

節錄

在黑暗中等候（戴耀廷）

與大部份香港人一樣，我都不太習慣等候。

多年來，香港文化就是即食文化，大家都很心急，希望可在最短時間內做到自己想做的事，盡快達到心中目標。這種心態在人際關係和經濟活動都很普遍。等候像讓人覺得自己是不夠積極或怠惰。不願等候的心態，同樣出現在抗爭中。很多人都希望能很快就達成抗爭目標。當目標不能在短時間內達到，一些人會質疑抗爭方法出了問題，也有些人對抗爭失去動力，甚至失望至放棄。

不得不承認，我們抗爭的對手是如此強大。以為能一擊即中，那是太幼稚，也不切實際。。。。。。。。。。這幾年，我們已做了應該做及能夠做的。再有多一點時間，就可見到改變來到。這時候我們要學習等候。

但等候是那麼難，。。。。。

能等候，先要有信心。舉一個例子，當你半夜在野外，只有最後一班巴士可以載你回到市區，沒有其他交通工具。你在巴士站等這最後一班巴士，等了很久，但還未等到。你還會等下去嗎？你若相信巴士只是因某些原因還未到，最後一定會來到，你就會願意等下去。但若你認為巴士不會來了，即使你不知路可以怎樣走，知道路是很遙遠，也不會願意等下去，怎也要嘗試自己走回市區。

。。。。。。我的信念是公義必會來臨，無論我是否能親身見到那一天。因此，我願意等候。

學懂忍耐 準備黎明

。。。。。。。。聽過一個分析，足球比賽中的12碼罰球，球只會從守門員的三個方向飛來。正面、左面或右面，機率應是一樣的。不過數據顯示，大部份守門員都會撲向左或撲向右，很少站着不動去阻擋從正面而來的球。為何會如此？因守門員要求自己必須有一些動作，如站着不動，會使人覺得他沒嘗試去盡自己的責任。但事實是若站着不動，他有同等機率去阻擋球被踢進龍門。在等候的過程，忍耐幫助我們不去做一些無謂的行動，接受有些時候，我們是需要不動如山的。

但等候，是否甚麼也不用做呢？。。。。。。。。。。，在等候中所做的，就會不一樣。我們要做的，已不是為了令抗爭成功，而可以有另外兩種作用。

。。。。。。。但可令我們在黑暗日子，既不會忘記抗爭目標，又不會被眼前看來是絕望的情景，或等候時的煩躁所吞噬。具體做甚麼反是不太重要，因每一個人的需要會不同。

但在等候中，我們還可做一些更積極的事。抗爭的目標是要建立民主，那麼在這等候過程中，我們可以一起做一些事，幫助港人培育出更好的民主質素與情操。那麼當香港能有全面的民主選舉時，我們就可真正去實踐民主。這就好像一位新娘在等候新郎來迎接她時，會努力把自己打扮得非常漂亮，好讓新郎來到時，會見到一位最漂亮的新娘子。

戴耀廷

推